黑客新招 SMS飛線偷驗證碼 電子錢包任提款 一野唔見18萬

慘成手機洩密受害者的林女士已退休，是3香港客戶，也是早前國泰洩密事件受影響客戶。她憶述，去年12月22日手機接連收到由Yahoo電郵、PayMe發出的驗證碼SMS，「我諗佢都睇唔到我個驗證碼，唔會入到我Email，應該唔使擔心嘅」。翌日，她再收到SMS指成功以1,280元購買遊戲點數，當時因不涉信用卡資料，以為不會過數，故不以為意。

申請新卡狂碌18萬
至24日深夜，其手機陸續收到亞洲萬里通及支付寶的驗證碼SMS，及來電飛線已啟動的通知，之後林甚至不能登入亞洲萬里通及支付寶賬戶，她馬上報警並向3香港查詢，豈料職員告知她，早前購買的遊戲點數是經電訊商網站購買，除了來電飛線，其SMS亦被申請飛線。「我嗰刻先恍然大悟，知道點解不斷有咁多驗證碼嚟，周身唔安樂」，她透過電話要求職員停止SMS飛線服務，惟翌日到門市時再度發現SMS被飛線，最終要付費100元，申請以後需親身到門市辦理飛線服務。

由於林的Yahoo電郵內有其身份證等副本，網絡保安專家估計「飛線賊」獲取驗證碼後，逐步攻陷林的電郵及電子錢包，掌握她個人資料及銀行資訊後立即申請信用卡，取卡後即大肆購買電子產品，花去逾18萬元。林因多個電子錢包都沒綁定信用卡資料而未有電子錢包損失。

雖然銀行最後豁免該筆竊款，惟林直言此事帶來極大精神困擾，擔心個人資料日後會被用來借貸或有其他損失。她已更改電話號碼、刪除電郵及電子錢包賬戶，並提醒其他用戶，「呢啲驗證碼係可以藉住個飛短訊服務，隨時去到黑客手上，係好危險嘅事」。

《蘋果》嘗試單靠姓名、身份證及手提電話號碼，測試SMS飛線及截取電子賬戶的驗證碼，發現即使並非用戶本人，仍可向電訊商申請SMS飛線，之後再靠身份證及手提電話號碼，登入用戶的網上賬戶啟動SMS飛線，隨後就可從第三方手機，截取部份電子錢包驗證碼，包括支付寶和WeChat Pay，其中更可操控支付寶戶口並過數。

金管局接查詢後急補鑊
3香港發言人稱經設定SMS轉駁服務後，所有短訊會轉發至預設號碼，惟銀行公會下的金融機構發出的短訊不會被轉發；至於涉及電子錢包的SMS飛線，發言人未有回應。警方指接獲事主報案，案件列盜竊及以欺騙手段取得財產調查，未有人被捕。

金管局2011年發出指引，要求銀行不可將一次性密碼的短訊，傳送至SMS飛線的其他手機號碼，但對於近年興起的儲值支付工具，卻一直沒採用相同準則。

《蘋果》上周向金管局查詢，翌日局方急補鑊，突通知所有電子錢包營運商，要求引用「一次性密碼轉發禁用」措施。其後金管局發言人回應稱部份電子錢包營運商例如PayMe及Tap&Go，早已自行實施相關規定，仍未實施的營運商包括支付寶香港、TNG及WeChat Pay HK則已表示，短期內會落實相關安排。

瘋線

金管局2011年發出指引，要求銀行不可將一次性密碼的短訊，傳送至SMS飛線的其他手機號碼，但對於近年興起的儲值支付工具，卻一直沒採用相同準則。
政府做野永遠慢過賊

有做好過冇 金管局算係咁。其他個d理撚得你

越多野越多地方有漏洞

其後金管局發言人回應稱部份電子錢包營運商例如PayMe及Tap&Go，早已自行實施相關規定，仍未實施的營運商包括支付寶香港、TNG及WeChat Pay HK則已表示，短期內會落實相關安排。

支那野果然係完全唔會理安全措施，無硬性規定就唔做

唔見棺材 唔流眼淚

乜撚野一次性

唔係叫一次性咁叫咩
求教?

餐具就即棄

驗證碼真係一次性

佢唔改online login 個password 無計
default 密碼係身份證 同埋個飛sms 好似4g 做唔到

林的Yahoo電郵內有其身份證等副本

打和啦

電郵點可以放呢樣嘢

電郵只可以係啲機構send嘢俾你，你係唔可以send出任何個人文件，預防有人入到去乜都有得睇

若嫌「一次性密碼」太低俗或者令人聯想，可以用「單次有效密碼」或者簡稱「單次碼」即刻個人都高級咗

1,3,5次有效密碼?

轉哂用google authenticator啦屌

出晒事叫算係咁...

即用即棄密碼完全無問題 準確地形容呢個密碼用左一次就失效

你真係好鬼風趣嘅啫，咁單程飛係咪即係可以搭一次三次五次七次？

用支那野，差唔多啦

QRcode會唔會安全d

一次性密碼意思清楚明白
但單次有效密碼，卻有可能產生歧義

你學好啲中文先好冇？ 唔好做文盲

單次唔可能解作單數”odd number”, 呢度嘅「單」係對應 「眾」單數眾數識唔識？ 唔曉？ 即係你哋大陸人叫嘅「單數複數」呀！睇唔明個複字請自行轉返做殘體

電話壞左就無得用google auth，即刻lock死晒d account